Date: 2019-05-24
Category: sw-generic
Tags: javascript
Authors: Crank
Title: JS GUI на службе научного работника
Status: draft

## Непрофесиональное отступление

Должен, прежде всего предупредить, что JavaScript я ненавижу. Время от времени
я пишу на нём какие-то вещи, и с тех пор как MooTools приказал долго жить, мои
отношения с ним становятся только хуже.

К вящему своему жасу я вижу теперь, что нишу GUI frameworks
([Qt](https://www.qt.io/), [GTK](https://www.gtk.org/),
[WxWidgets](https://www.wxwidgets.org/), [FLTK](https://www.fltk.org/))
постепенно захватывают решения вроде [electron](https://electronjs.org/). То
что они умеют делать мне нравится. Мне даже видится осмысленным т.н.
_реактивное программирование_ проповедуемое молодыми PM'ами facebook и google.

И то своё чувство, что мне не нравится _как_ всё это реализовано не перевешивает
призняния того что мне нравится _что_ там, в сущности реализовано. Мне нравится
идея [D3.js](https://d3js.org/), я вижу потенциал в решениях типа
[plotly](https://plot.ly/), но сколько бы раз я ни брался за последнюю пару лет
писать небольшие штуки на React или Vue, я так и не смог перебороть жуткую
неприязнь к экосистеме вокруг JavaScript -- я сейчас говорю прежде всего о
менеджерах зависимостей вроде `npm`. Всевозможные подслащения или бондажи
вроде CoffeeScript/TypeScript/WebPack производящие высушенную js-апликуху на
выходе не меняют того факта, что разработчику приходится иметь дело с огромной
избыточностью "_самого выразительного языка в мире_".

## И шо?

Я решил написать для себя здесь заметку, которую лучше всего озаглавить как
"Initial Scuffolding of JS projects for Scientific Apps". Хочу записать здесь
собственный best practices cheat sheet. Стек:

* Я предпочитаю Vue React'у, и более всего меня интересуте Vuex
* Bootstrap с самого начала потому что ванильный HTML вызывает зуд, жжение и
приводит к компульсивному CSS.
* Не вижу особой разницы между жабой и гадюкой -- npm, yarn, что там ещё, так
что остановлюсь на npm, как на чём-то наиболее классическом
* WebPack -- да
* ES6 -- непременно, TypeScript -- возможно.

### Почему [webpack](https://webpack.js.org/)

Воспринимать его лучше всего как билд-систему: на основе исходного состояния
проекта делается очищенный, минифицированный и оптимизированный бандл
`.js`+`.css`+etc. Это, конечно, дополнительные усложнения, но в любом случае, в
силу беспримерных врождённых достоинств JavaScript, сложно обойтись без стадии
промежуточной конверсии его кода, так почему бы с самого начала не позаботиться
об удобстве.

### Почему [Vue](https://vuejs.org/)

Вкусовщина. Мне нравится идеология его "быстрого прототипирования", смелость
в отношении декларативных частей приложухи, и в целом коммьюнити там
подемократичней React'а.

## Ранарод, погнали WebPack'уй

Локальный репозиторий проекта, наверное, проще всего инициализировать
с webpack'а (cf. [WebPack: Getting Started](https://webpack.js.org/guides/getting-started/)):

    $ cd myproj
    $ npm init -y
    $ npm install webpack --save-dev
    $ npm install webpack-cli --save-dev

Штош... Мы ещё ничего не сделали, а уже имеем директорию на 33 мегабайта. И так
будет, в принципе, с каждым пакетом который мы притащим через `npm`. Налицо
необходимость избавляться от излишеств. WebPack предлагает разделить директории
с, собственно, исходными кодами (e.g. `src`) и директорию с
redistributable-кодом (e.g. `dist`), который получается после конверсии
исходников посредством WebPack. Похоже на компиляцию в статику из исходников в
системном программировании, да.

Понятно, что WebPack имеет набор настроек под капотом, которые формулируются
через декларативную структуру объекта-конфигурации. Для этого объекта
предусмотрено дефолтное расположение `webpack.config.js` в корне проекта.
Структура директори, без `node_modules/` должна выглядеть приемрно так:

    myproj
      |- package.json
      |- webpack.config.js
      |- /dist
         |- index.html
      |- /src
         |- index.js

За некоторым начальным содержимым `index.html`, `index.js` и `package.json`
можете обратиться всё в тот же раздел 
[WebPack: Getting Started](https://webpack.js.org/guides/getting-started/).

## Vue.js + Bootstrap

В принципе, дальше `npm` сам будет модифицировать файл манифеста
проекта `package.json`, и нам в основном не понадобится что-то менять вручную.
Установка Vue и [Bootstrap-Vue](https://bootstrap-vue.js.org/):

    $ npm i vue bootstrap-vue bootstrap

приведёт к автоматическому внесению идентификаторов пакетов соответствующих
версий в `package.json`. Обычно, этот автоматизм и представляет собой то
волшебное удобство о котором твердят JS-разработчики, да.

## Начальная структура

Я разметил файловую структуру следующим образом:

    ├── dist
    │   └── index.html
    ├── package.json
    ├── package-lock.json
    ├── src
    │   └── app.js
    └── webpack.config.js

`index.html` помещённый сразу в `dist/` -- это HTML-документ 

Здесь важно отметить, что исходные коды скорее всего будут разделены на
поддиректории. Это могут быть отдельные функциональные модули JS-программы или,
например, компоненты Vue состоят из нескольких файлов. WebPack ожидает найти
корневой файл в директориях поддерева `src/`, шаблон имени которого задаётся
в поле `entry` объекта конфигурации `webpack.config.js`:

    const path = require('path');

    :::js
    module.exports = {
        entry: './src/app.js',
        output: {
            // "The filename template for entry chunks (?)"
            filename: 'bundle.js',
            // Target dir for all the output files; has to be an absolute path.
            path: path.resolve(__dirname, 'dist')
        }
    };

[Хорошая справка](https://webpack.js.org/configuration/) по конфигу.

Ниже приведены предварительные листинги файлов с исходниками с которых я
начинаю:

`dist/index.html`:

    :::html
    <!doctype html>
    <html>
     <head>
       <title>Getting Started</title>
     </head>
     <body>
       <script src="bundle.js></script>
     </body>
    </html>

`package.json`:
    
с последним есть тонкость: `src/` обязательно
[должна содержать](https://stackoverflow.com/questions/49772863/webpack-4-error-in-entry-module-not-found-error-cant-resolve-src?rq=1)
`index.js`, иначе WebPack отказывается находить точку входа. Очевидно, это
поведение как-то кастомизируется, но мне пока не хочется вникать в детали
работы WebPack.
